Dans le cadre de l'Unité de Valeur \textbf{HT07}, la réalisation d'un projet de
réhabilitation d'un patrimoine industriel est requise. Ce document constitue le
rapport de ce projet. Il constitue le cahier des charges de projet de
réhabilitation, en plus d'annexes et notre bilan personnel.

Notre projet s'articule autour de la réhabilitation d'un bâtiment de l'ancien
site de la \textbf{SACM}\footnote{\textbf{S}ociété \textbf{A}lsacienne de
\textbf{C}onstructions \textbf{M}écaniques.} de Mulhouse. Situé en plein cœur de
la ville, dans la \emph{ZAC}\footnote{Zone d'aménagement concerté : zones à
l’intérieur desquelles une collectivité publique ou un établissement public y
ayant vocation décide d’intervenir pour réaliser ou faire réaliser l’aménagement
et l’équipement des terrains, notamment de ceux que cette collectivité ou cet
établissement a acquis ou acquerra en vue de les céder ou de les concéder
ultérieurement à des utilisateurs publics ou privés.} de la Fonderie, ce
bâtiment s'inscrit dans un environnement dynamique et très intéressant pour une
reconversion.

Voici la situation géographique du bâtiment :

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{pics/general_view}
\caption{Vue aérienne du bâtiment}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{pics/views}
\caption{Vues extérieures}
\end{center}
\end{figure}

\subsection*{Motivations}
Nous avons dans un premier temps travaillé sur une ancienne filature située à
Cernay (68), mais le site originel était déjà reconverti. Mme Gasnier nous a
alors proposé un des bâtiments de l'ancienne fonderie de la SACM, situé dans
l'actuelle ZAC de la Fonderie. Nous avons tout de suite accepté, car ce site
s'inscrit dans un environnement des plus favorables pour notre projet initial,
et présente lui-même plusieurs caractéristiques avantageuses.

\subsection*{Intérêt du site}
Le site et son positionnement suscitent plusieurs intérets. En effet, le
bâtiment en lui même offre une bonne surface d'exploitation, d'environ $700
m^2$. De plus, son organisation interne permet une grande souplesse
d'aménagement, à moindre coût, notamment par la présence de 2 étages en plus du
rez-de-chaussée, ce qui facilitera la séparation de plusieurs types
d'activités, et la présence de nombreuses travées permettra de disposer de salles
lumineuses sans gros travaux.

Le bâtiment actuellement en friche est intégré à l'actuelle ZAC de la fonderie,
et profite donc d'un cadre réhabilité et moderne : notre projet prendra vie dans
un cadre dynamique et exempt de toute friche à l'aspect rédhibitoire.

Enfin l'ancien site de la SACM s'inscrit au cœur de la ville de Mulhouse, qui
constitue un carrefour au trafic humain et financier que l'on ne peut négliger.
De plus, le site est très simple d'accès, et à peine quinze minutes de marche
sont nécessaires pour le rejoindre depuis la gare ferroviaire.

\subsection*{Projet}
Le projet de reconversion concerne uniquement l'ancien bâtiment et le petit
terrain accolé au sud-est de celui-ci. En effet, le reste de la ZAC est soit en
réaménagement, soit déjà reconverti pour un autre usage. Cela constitue une
surface totale intéressante mais qui reste limitée.

Ce bâtiment a traversé plusieurs étapes tout au long de son exploitation,
dont les détails seront fournis dans la section \ref{histo-building} page
\pageref{histo-building}. Bâti en 1886 et employé dès lors comme menuiserie,
nous proposons de le restaurer, moderniser et d'en reconvertir l'exploitation en
une double activité d'incubateur d'entreprises et de \emph{CoWorking}
\footnote{L'idée de coworking regroupe deux notions, à la fois celle d'un
espace de travail partagé mais aussi celle d'un réseau de travailleurs
encourageant l'échange et l'ouverture.}. Ces deux activités peuvent coexister
très étroitement :

\begin{itemize}
  \item{L'incubateur propose à de jeunes futurs entrepreneurs d'apprendre les
  ficelles du métier via l'enseignement de bases fondamentales et de la
  transmission d'expérience de professionnels.}
  \item{L'espace de \emph{CoWorking} offre un espace et des ressources
  permettant aux travailleurs à distance, itinérants et aux \emph{freelancers}
  de travailler dans des conditions très intéressantes.}
\end{itemize}

La réunion de ces deux univers au sein de la même structure facilite des
échanges entre les personnes. Nous verrons par la suite que cette réunion offre
d'autres avantages, notamment sur le plan économique et de la communication.
